\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\input{algorithmic-portuguese}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Algoritmos Genéticos}
\subtitle{Metaheurísticas para Otimização Combinatória}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Nessa apresentação veremos os conceitos sobre Algoritmos Genéticos
  (\textit{Genetic Algorithm} -- GA), uma das metaheurísticas mais antigas e
  utilizadas na área de otimização combinatória.
\end{frame}

\section{Algoritmos Genéticos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos Genéticos}
  Algoritmos Genéticos foi desenvolvido por Jonh Holland no início dos anos 70,
  como um método de resolução de problemas de otimização baseado na dinâmica
  evolutiva das espécies.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos Genéticos}
  Com inspiração no conhecimento sobre genética e evolução observados já
  naquela época (em especial, Darwin e Mendel), os GAs trabalham sobre um
  conjunto de soluções que terão partes combinadas ou modificadas, realizando
  a busca no espaço de soluções.
  \newline\newline
  Espera-se que essa busca conduza o GA a boas soluções a medida que as
  iterações vão acontecendo.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos Genéticos}
  Por ser baseado nos processos da evolução natural, o GA utiliza sobremaneira o
  linguajar da biologia evolutiva para nomear funções computacionais realizadas
  pelo método. A saber:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Indivíduo}: uma solução (ou representação de uma solução) do
   problema trabalhado;
   \item \textbf{População}: conjunto de indivíduos (soluções) do problema;
   \item \textbf{Geração}: iteração de formação de novas populações do problema;
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos Genéticos}
  Por ser baseado nos processos da evolução natural, o GA utiliza sobremaneira o
  linguajar da biologia evolutiva para nomear funções computacionais realizadas
  pelo método. A saber:
  \begin{itemize}
   \item \textbf{Seleção}: processo onde 2 ou mais indivíduos são selecionados
   para gerar novos indivíduos combinados destes;
   \item \textbf{Cruzamento} (\textit{Crossover}): forma pela qual 2 ou mais
   indivíduos são combinados entre si, gerando novos indivíduos;
   \item \textbf{Mutação}: alteração aleatória onde algum componente do
   indivíduo tem seu valor modificado.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmos Genéticos}
  Podemos elencar as seguintes características para os GAs:
  \begin{itemize}
   \item Algoritmo populacional;
   \item Utiliza ``operadores genéticos'' (seleção, cruzamento e mutação) para
   realizar a busca;
   \item A cada iteração (geração) uma nova população é formada da geração
   anterior.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Etapas dos Algoritmos Genéticos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Etapas do Algoritmo Genético}
  As principais etapas do GA são as seguintes:
  \begin{itemize}
   \item Codificação dos indivíduos;
   \item Geração da população inicial;
   \item Seleção;
   \item Cruzamento;
   \item Mutação;
   \item Geração da Nova População;
   \item Critério de parada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Codificação dos Indivíduos}
  A maneira como um indivíduo é codificado no GA é de grande importância para o
  método pois a partir dele a busca é realizada e operadores de cruzamento ou
  mutação podem ser implementados de formas diferentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Codificação dos Indivíduos}
  Por exemplo, para o Problema do Caixeiro Viajante poderíamos utilizar uma
  codificação inteira, onde cada valor representa o vértice do grafo que será
  visitado, na sequência.
  \begin{center}
   4 5 3 1 2
  \end{center}
  No exemplo, os vértices visitados serão na ordem 4, 5, 3, 1 e 2.
\end{frame}

\begin{frame}{Codificação dos Indivíduos}
  Já para um problema binário, como o Problema da Mochila 0-1, uma codificação
  binária é suficiente para representar uma solução.
  \begin{center}
   0 1 0 0 1
  \end{center}
  No exemplo, a solução contém apenas os itens 2 e 5 na mochila.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração da População Inicial}
  O GA trabalha simultaneamente com um conjunto de soluções que chamamos
  população.
  \newline\newline
  No geral, no início do método essa população é gerada de forma aleatória. É
  possível também utilizar conhecimento da instância do problema ou heurísticas
  para gerar essa população.
  \newline\newline
  O tamanho da população é uma característica que o projetista do GA deve
  definir a priori. Se for muito grande, potencialmente haverá maior diversidade
  mas também haverá maior custo computacional. Uma população pequena terá menos
  diversidade, mas tornará o método mais rápido.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção}
  Cada indivíduo do GA tem um valor correspondente na função objetivo do método.
  Assim, é possível listá-los dos melhores para os piores em relação ao
  desempenho na função objetivo.
  \newline\newline
  O operador de seleção realiza a seleção de um ou mais indivíduos para terem
  seus genes misturados e assim criarem novos indivíduos.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção}
  Na seleção, indivíduos com melhor desempenho tem mais chances de serem
  selecionados. A ideia é que melhores indivíduos (``mais aptos'') tem mais
  chances de passarem seus genes para as próximas gerações.
  \newline\newline
  Há diversos operadores de seleção, dentre eles os mais conhecidos são a roleta
  e o torneio.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção -- Roleta}
  Na roleta, indivíduos com melhor função objetivo tem proporcionalmente mais
  chances de serem selecionados. Nesse método, soma-se os valores das funções
  objetivo de toda a população e sorteia-se um número aleatório até esse valor
  somado. Cada indivíduo ocupa um espaço na roleta proporcional à sua função
  objetivo.
  \newline\newline
  O indivíduo que estiver ocupando a fatia do valor sorteado terá sido o
  selecionado nessa etapa.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção -- Torneio}
  No método torneio, são realizadas 2 etapas de seleções. Na primeira, todos os
  indivíduos tem a mesma chance de serem selecionados, portanto seleciona-se um
  subconjunto do conjunto total de indivíduos.
  \newline\newline
  Em seguida, do subconjunto seleciona-se apenas os melhores, de forma gulosa.
\end{frame}

\begin{frame}{Seleção}
  O número de indivíduos que serão selecionados depende da maneira como os
  operadores genéticos são implementados. No geral, é comum que apenas 2
  indivíduos sejam selecionados.
\end{frame}

\begin{frame}{Cruzamento}
  O operador de cruzamento combina partes dos genes dos indivíduos previamente
  selecionados para criar novos indivíduos para a geração seguinte.
  \newline\newline
  Há vários tipos de operadores de cruzamento, que dependem também da
  codificação utilizada. Veremos alguns utilizados na codificação binária.
\end{frame}

\begin{frame}{Cruzamento}
  Fazendo os indivíduos selecionados serem:
  \begin{center}
   P$_1$: 0 1 0 0 1\\
   P$_2$: 1 0 1 1 1
  \end{center}
  \textbf{Cruzamento de 1 ponto}\\
  No cruzamento de 1 ponto temos um corte nos indivíduos selecionados gerando
  combinações entre os genes da esquerda do primeiro indivíduo com os da direita
  do segundo, e vice-versa. Para o exemplo:
  \begin{center}
   P$_1$: 0 1 | 0 0 1 \ \ \ \ \     F$_1$: 0 1 1 1 1\\
   P$_2$: 1 0 | 1 1 1 \ \ \ \ \     F$_2$: 1 0 0 0 1
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cruzamento}
  \textbf{Cruzamento de subcromossomo}\\
  No cruzamento de subcromossomo tem-se dois cortes nos indivíduos e o
  subcromossomo (subconjunto de genes) entre esses dois cortes é trocado entre
  os dois indivíduos pais. Para o exemplo:
  \begin{center}
   P$_1$: 0 | 1 0 0 | 1 \ \ \ \ \     F$_1$: 0 0 1 1 1\\
   P$_2$: 1 | 0 1 1 | 1 \ \ \ \ \     F$_2$: 1 1 0 0 1
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Cruzamento}
  \textbf{Cruzamento Máscara}\\
  No cruzamento de máscara, cria-se aleatoriamente uma lista de 0 e 1 do
  tamanho do indivíduo e gera-se novos indivíduos pegando o valor do gene do
  indivíduo 1 se o valor gerado na máscara foi 0, do indivíduo 2 se o valor
  gerado foi 1, e o contrário para o segundo indivíduo.
Para o exemplo:
  \begin{center}
   Máscara: 0 0 1 0 1\\
   P$_1$: 0 1 0 0 1 \ \ \ \ \     F$_1$: 0 1 1 0 1\\
   P$_2$: 1 0 1 1 1 \ \ \ \ \     F$_2$: 1 0 0 1 1
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Mutação}
  O operador de Mutação injeta diversidade na busca realizada pelo Algoritmo
  Genético. Utilizando uma porcentagem baixa, o operador altera os genes dos
  cromossomos para algum valor possível.
  \newline\newline
  No geral a mutação age sobre indivíduos gerados após o cruzamento. Utilizando
  uma taxa baixa (um valor comum é de 2\% a 5\%), o algoritmo percorre o
  cromossomo gene-a-gene e, caso um valor gerado aleatoriamente fique abaixo da
  taxa de mutação, o gene em análise é modificado.
\end{frame}

\begin{frame}{Mutação}
  Por exemplo, dado o cromossomo abaixo que foi sorteado para mutação,
  alteram-se os genes 1 e 3 para novos valores possíveis das variáveis de
  decisão.
  \begin{center}
   F$_1$: 0 1 1 0 1\\
   F$_1$: 1 0 0 1 1\
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Geração da Nova População}
  Após a aplicação dos operadores genéticos, novos indivíduos vão sendo
  formados. Nessa etapa o GA deve formar uma nova população, o que marca a
  passagem de Geração no método.
  \newline\newline
  Em geral é gerado um número de indivíduos igual ao tamanho da população, que
  substitui a anterior e dá prosseguimento à execução do método.
\end{frame}

\begin{frame}{Geração da Nova População}
  É possível fazer algumas concessões na geração da nova população para
  direcionar a busca realizada pelo método.
  \newline\newline
  A mais comum é a chamada \textbf{Elitismo}, que é a presença automática do
  melhor indivíduo da geração anterior na geração posterior. Isso garante que a
  melhor solução encontrada sempre estará presente no GA.
\end{frame}

\begin{frame}{Critério de Parada}
  O critério de parada mais utilizado para o GA é quando o número de gerações
  atinge um valor máximo estabelecido.
  \newline\newline
  Outro critério de parada muito utilizado é quando o GA executa um certo
  número de gerações sem melhoria na melhor solução encontrada.
\end{frame}

\section{Pseudocódigo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Pseudocódigo}
  Os principais parâmetros do Algoritmo Genético que precisam ser decididos
  durante o projeto do algoritmo são:
  \begin{itemize}
   \item O tamanho da população;
   \item O número de Gerações;
   \item O operador de Seleção;
   \item O valor da taxa de Cruzamento e qual será o Cruzamento;
   \item O valor da taxa de Mutação e como será implementada;
   \item Se o GA terá Elitismo ou não;
   \item Critério de parada.
  \end{itemize}
  A seguir temos o pseudocódigo para o Algoritmo Genético.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pseudocódigo}  
  \begin{algorithmic}
   \STATE Gera População Inicial
   \REPEAT
      \REPEAT
        \STATE Executa Seleção
        \STATE Executa Cruzamento
        \IF{Número aleatório for menor que Taxa de Mutação}
	  \STATE Executa Mutação
	\ENDIF
      \UNTIL{Gerar nova População}
      \STATE Atualiza número de Gerações
   \UNTIL{Atingir critério de parada}
  \end{algorithmic}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Algoritmos Genéticos são algoritmos populacionais baseados na dinâmica
  evolutiva e na genética básica;
  \item No GA, um conjunto de soluções são misturadas entre si a partir dos
  chamados operadores genéticos, como Cruzamento e Mutação, de forma a realizar
  a busca do método;
  \item Ao final, espera-se que o GA tenha convergido para uma solução ótima
  local de boa qualidade.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
